\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands

\usepackage{graphicx}

\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Politechnika Wrocławska, Wydział Podstawowych Problemów techniki} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Lista 4 \\ % The assignment title
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Łukasz Biel} % Your name

\date{\normalsize18.12.2016} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

\tableofcontents

\section{Implementacja modułu (zadania 1-3)}

\subsection{Opis zadania}
Celem zadania było napisanie modułu zawierającego funkcje służące do tworzenia
wielomianu interpolującego wskazany zbiór punktów na przestrzeni dwuwymiarowej.
W efekcie miały powstać zostać zaimplementowane trzy funkcje służące do wyliczania
ilorazów różnicowych punktów w przestrzeni dwuwymiarowej, obliczania wartości
wygenerowaniej funkcji interpolacyjnej dla wskazanego punktu $(a, b)$ oraz
rysowania wykresu interpolacji dla wskazanej funkcji $f(x)$ oraz stopnia wielomianu
$n$.

\subsection{Wykonanie}
Moduł eksportuje trzy funkcjie, differenceQuotient (iloraz różnicowy), NewtonValueAt
(wartość funkcji w punkcie x dla przybliżenia za pomocą interpolacji wielomianem Newtona)
oraz drawNnfx (funkcja rysująca wykres zadanej f(x) przybliżonej za pomocą
wielomianu Newtona). \\
Moduł znajduje się w pliku $Interpolation.jl$.

\subsubsection{Iloraz różnicowy}
Zadana funkcja używa funkcji pomocniczej $q(n::Int, xi::Float64, x::Vector{Float64})$
służącej do wyliczenia iloczynu $q_{n}$, tj. iloczynu różnic kolejnych wartości $x_{i}$
odjętych od zadanego $xi$. Funkcja jest używana przy obliczniu ilorazu różnicowego w
$differenceQuotient(x::Vector{Float64}, f::Vector{Float64})$. Iloraz różnicowy dla
$c_{k}$ wyzanczany jest w następujący sposób:
\begin{itemize}
\item wyliczamy sumę $c_{i}$ pomnożonych przez $q_{i}$, gdzie $i < k$
\item wyliczamy iloczyn różnic poprzednich wartości $x_{i}$ odjętych od aktualnego
  punktu na osi x, tj. od $x_{k}$.
  \item szukany $c_{k}$ wynosi $frac{(y_{k} - suma)}{iloczyn}$
\end{itemize}

\subsubsection{Interpolacja wielomianem Newtona}
Zadana funkcja używa rekurencyjnej funkcji pomocniczej
$w(n::Int, k::Int, x::Vector{Float64}, fx::Vector{Float64}, t::Float64)$.
Wartośc iterpolacji wyliczna jest wywołując funkcję w dla $n = length(x)$, $k = 1$, $x$,
$fx$ oraz $t$ zadanych dla funkcji
$newtonValueAt(x::Vector{Float64}, fx::Vector{Float64}, t::Float64)$. Funkcja $w(...)$
wygląda następująco:
\[ \begin{cases} 
      y_n & k == n \\
      y_k + (t - x_k) * w(n, k+1, x, fx, t)  \\
   \end{cases}
\]

\subsubsection{Rysowanie wykresu interpolowanej funkcji}
Funkcja rysująca wykresy wygląda następująco:
$drawNnfx(f::Function, a::Float64, b::Float64, n::Int, name::ASCIIString = "fig.png", yaxis::Array{Float64} = [])$.
Oprócz wymaganych argumentów $f, a, b$ oraz $n$, pobiera także nazwę pliku, do którego
ma zostać zapisany wykres oraz zakres wartości osi $y$ na wygenerowanym wykresie.
Funkcja ta dobiera $n+1$ równoodległych punktów na osi x a następnie pobiera dla
każdej wartość na interpolowanym wielomianie (wielomian jest najwyżej $n-tego$ stopnia). \\
Funkcja ta dla wygenerowanych wartości rysuje wykres i zapisuje go we wskazanym pliku.

\subsection{Testy własne}
W celu przetestowania funkcjonalności został stworzony plik $test.jl$, zawierający
parę testów. Pierwszy test jest dla funkcji $e^{2*x}$, drugi zaś dla funkcji
$sin(2*x) + e^{cos(x)}$. Wykresy interpolacyjne wraz z wykresami oryginalnej
funkcji są widoczne na Rysunkach $1.1$ oraz $1.2$ (rysunek po lewej jest wynikiem interpolacji).
\begin{figure*}
  \centering
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{fig_ta15.png}
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{fig_ta.png}
  \caption{\textsf{$e^{2*x}$, wielomian stopnia $\leq 15$}}
\end{figure*}

\begin{figure*}
  \centering
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{fig_tb5.png}
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{fig_tb.png}
  \caption{\textsf{$sin(2*x) + e^{cos(x)}$, wielomian stopnia $\leq 5$}}
\end{figure*}


\section{Uruchomienie modułu dla funkcji testowych (zadanie 4)}
Oprócz testów napisanych przeze mnie, zadaniem było narysowanie wykresów interpolacji
dla funkcji $e^x$ oraz $x^2 * sin(x)$. Wyniki nie wygenerowały żadnych anomalii dla
$n \in {5, 10, 15}$. Wyniki widnieją na Rysunkach 2.1 oraz 2.2. Kod źródłowy jest dostępny
w pliku $four.jl$.

\begin{figure*}
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_4a2.png}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_4a10.png}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_4a15.png}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_4a.png}
  \caption{\textsf{$e^{x}$, wielomian stopnia $\leq 2, 10, 15$ oraz oryginalna
      funkcja}}
\end{figure*}

\begin{figure*}
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_4b3.png}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_4b10.png}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_4b15.png}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_4b.png}
  \caption{\textsf{$x^2 + sin(x)$, wielomian stopnia $\leq 3, 10, 15$ oraz
      oryginalna funkcja}}
\end{figure*}

\subsection{Wnioski}
Funkcja interpolujaca sprawdziła się znakomicie. Jedyne przypadki niepowodzeń pokazały
się w przypadku zbyt niskich stopni wielomianu, ale i wtedy przybliżenie nie odbiegało
znacząco od oryginału. Owe odstępstwa lepiej widać na oryginalnych grafikach niż
w dokumencie.

\section{Badanie zjawiska rozbieżności (zadanie 5)}
Oprócz funkcji łatwych do zinterpolowania, podanych w poprzednim zadaniu, należało
również znaleźć wielomiany interpolujące funkcje $|x|$ oraz $\frac{1}{1 + x^2}$.

\begin{figure*}
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_5a5.png}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_5a10.png}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_5a15.png}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_5a.png}
  \caption{\textsf{$|x|$, wielomian stopnia $\leq 5, 10, 15$ oraz oryginalna
      funkcja}}
\end{figure*}

\begin{figure*}
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_5b5.png}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_5b10.png}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_5b15.png}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig_5b.png}
  \caption{\textsf{$\frac{1}{1 + x^2}$, wielomian stopnia $\leq 5, 10, 15$ oraz
      oryginalna funkcja}}
\end{figure*}

\subsection{Wnioski}
Zaobserowowane tutaj pogorszenie jakości interpolacji jest spowodowane efektem Rungego.
Aby tego uniknąć należałoby użyć do interpolacji, które nie są równoodległe a wręcz, przy
końcach przedziału zagęszczają się. W efekcie powstałoby lepsze przybliżenie oryginalnej
funkcji.

\end{document}
